# Конкурсное задание. Linux

## Компетенция Сетевое и системное администрирование 14-16
Количество часов на выполнение задания:	3 часа

Версия **1.0** от **15.06.2021**

### СХЕМА ОЦЕНКИ

Оцениваемые аспекты имеют разный вес в зависимости от их сложности. Схема оценки построена так, чтобы каждый аспект оценивался только один раз. Например, в задании предписывается настроить корректные имена для всех устройств, данный аспект будет оценен только один раз и повторная оценка данного аспекта проводится не будет.
Следует также учесть, что для данного задания возможна автоматическая оценка результатов.

Процедура оценки результатов выполнения задания будет производиться по окончании **каждого** дня соревнований.

### НЕОБХОДИМОЕ ОБОРУДОВАНИЕ, ПРИБОРЫ, ПО И МАТЕРИАЛЫ

Конкурсное задание выполнимо в полном объеме с привлечением оборудования и материалов, указанных в Инфраструктурном листе.
Для выполнения задания возможно использовать виртуальную инфраструктуру. Рекомендуемые версии ПО: Debian 10, OpenWRT 18+.

### ИНСТРУКЦИИ ДЛЯ УЧАСТНИКА

В первую очередь рекомендуется прочитать задание полностью. Следует обратить внимание, что задание составлено не в строгом хронологическом порядке. Для выполнения некоторых пунктов задания может потребоваться выполнение действий из других пунктов, которые изложены в задании ниже. Таким образом, порядок выполнения задания и распределение временных затрат определяется участниками самостоятельно.

Конкурсное задание имеет сквозную структуру, и предполагается, что вы продолжаете его выполнение во второй и последующие дни с того момента, на котором остановились в предыдущий. 

Вам доступно полное задание на все конкурсные дни.

Рекомендуется тщательно проверять результаты своей работы. Также учтите, что в конце каждого дня вам необходимо по указанию экспертов и в их присутствии выключить все виртуальные машины, а затем включить их в желаемом порядке. Рабочее место может быть выключено в ночное время.

Виртуальные машины могут иметь предустановленное программное обеспечение, которое будет применяться при проверке и оценке, его не рекомендуется удалять.

Для доступа к виртуальным Linux-машинам используйте логин **root** с паролем **toor** и логин **skill39** c паролем **P@ssw0rd**. Для доступ к **HomeRTR** используйте логин **root** с пустым паролем.

### ЗАДАНИЕ

#### НАСТРОЙКИ ПРОВАЙДЕРА

Для связи с интернет провайдером используйте следующие настройки:

| Устройство | Шлюз IPv4     | Шлюз IPv6                 |
| ---------- | :------------ | ------------------------- |
| HomeRTR    | 178.207.179.1 | 2a03:d000:2000:148::1     |
| ExtClient  | 62.33.111.33  | 2a00:1e48:f000:ffff::ffff |
| LinuxRTR   | 77.34.140.1   | 2a00:1640:e1:123::1       |

| Устройство | Делегированный префикс IPv6 |
| ---------- | --------------------------- |
| HomeRTR    | 2a03:d000:2000:149::/64     |
| LinuxRTR   | 2a00:1640:e2::/48           |

| Устройство            | Адрес IPv4 | Адрес IPv6    |
| --------------------- | ---------- | ------------- |
| DNS сервер провайдера | 1.1.1.1    | 2001:1:1:1::1 |

#### НАСТРОЙКИ IP-АДРЕСАЦИИ

| Устройство  | Интерфейс                | Адрес IPv4/Маска    | Адрес IPv6/Префикс           |
| ----------- | ------------------------ | ------------------- | ---------------------------- |
| LinuxRTR    | внешний                  | 77.34.141.141/22    | 2a00:1640:e1:123::e762/64    |
|             | в сторону Server Network | 172.16.1.1/24       | 2a00:1640:e2:1::1/64         |
|             | в сторону Client Network | 172.16.2.1/24       | 2a00:1640:e2:2::1/64         |
| WebServer   |                          | 172.16.1.10/24      | 2a00:1640:e2:1::a/64         |
| FileServer  |                          | 172.16.1.11/24      | 2a00:1640:e2:1::b/64         |
| AdminPC     |                          | DHCP (Static lease) | 2a00:1640:e2:1::100/64       |
| LinuxClient |                          | DHCP                | SLAAC                        |
| HomeRTR     | внешний                  | 178.207.179.6/29    | 2a03:d000:2000:148::2/64     |
|             | внутренний               | 192.168.0.1/24      | 2a03:d000:2000:149::1/64     |
| HomeClient  |                          | DHCP                | DHCPv6                       |
| ExtClient   |                          | 62.33.111.34/29     | 2a00:1e48:f000:ffff::2021/64 |



#### ЗАДАЧИ И ТЕХНОЛОГИИ, РАБОТОСПОСОБНОСТЬ КОТОРЫХ ПРОВЕРЯЕТСЯ В ДЕНЬ 1

##### Базовая настройка

1. Настройте имена всех устройств и виртуальных машин в соответствии с **Топологией**.
2. Настройте IPv4-адресацию на всех сетевых интерфейсах в соответствии с **Настройками IP-адресации**.
3. Настройте IPv6-адресацию на всех сетевых интерфейсах в соответствии с **Настройками IP-адресации**.
4. IP-адреса для связи с интернет провайдерами указаны в разделе **Настройки провайдера**.
5. На FileServer и WebServer время должно отображаться в часовом поясе Республики Башкортостан (GMT+5).

##### Настройка сети домашнего офиса

1. Обеспечьте связь всех устройств внутри локальной сети домашнего офиса, а также доступ в интернет для всех пользователей.
   1. Для частных IPv4 адресов необходимо настроить NAT.
   2. Для проверки доступа к сети интернет можно использовать адрес **worldskills.ru**.
   3. Для проверки доступа к сети интернет по протоколу IPv6 можно использовать адрес **web6.worldskills.ru**.
2. В качестве DHCP сервера используйте HomeRTR.
   1. Используйте пул адресов **192.168.0.100-192.168.0.200**.
   2. В качестве адреса DNS сервера используйте адрес HomeRTR.
3. Включите на HomeRTR пересылку DNS-запросов из локальной сети на DNS-сервер **1.1.1.1**.
4. Установите пароль **P@ssw0rd** для пользователя **root** на HomeRTR.



##### Настройка сети организации SunShine LLC

1. Обеспечьте связь всех устройств внутри локальной сети организации, а также доступ в интернет для всех пользователей.

   1. Для частных IPv4 адресов необходимо настроить NAT.
   2. Для проверки доступа к сети интернет можно использовать адрес **worldskills.ru**.
   3. Для проверки доступа к сети интернет по протоколу IPv6 можно использовать адрес **web6.worldskills.ru**.

2. В качестве DHCP сервера используйте LinuxRTR.

   1. Используйте пул адресов для Server Network **172.16.1.50 - 172.16.1.200**.
   2. Адрес **172.16.1.100** должен быть исключён из автоматической выдачи адресов.
   3. AdminPC должен всегда получать по DHCP адрес **172.16.1.100**.
   4. Используйте пул адресов для Client Network **172.16.2.50 - 172.16.2.200**.
   5. В качестве адреса DNS сервера используйте адрес LinuxRTR.
   6. Используйте DNS-суффикс sunshine.local.

3. Клиенты Client Network должны получать IPv6 адрес от LinuxRTR через механизм SLAAC.

4. На LinuxRTR должен быть настроен DNS сервер.

   1. DNS сервер должен обслуживать зону **sunshine.local**.

   2. Запросы, которые выходят за рамки зоны sunshine.local, должны пересылаться DNS серверу провайдера.

   3. Файлы зон должны располагаться в каталоге **/var/dns/**.

   4. DNS сервер должен обрабатывать запросы только из локальных сетей организации.

   5. Настройте разрешение имен в соответствии с таблицей: 

      | Устройство | Доменное имя            | Тип записи |
      | ---------- | ----------------------- | ---------- |
      | WebServer  | web.sunshine.local      | A          |
      | WebServer  | web.ip6.sunshine.local  | AAAA       |
      | FileServer | file.sunshine.local     | A          |
      | FileServer | file.ip6.sunshine.local | AAAA       |



#### ЗАДАЧИ И ТЕХНОЛОГИИ, РАБОТОСПОСОБНОСТЬ КОТОРЫХ ПРОВЕРЯЕТСЯ В ДЕНЬ 2

##### Настройка внешнего клиента

1. Настройте доступ в интернет для всех пользователей ExtClient.
   1. Для проверки доступа к сети интернет можно использовать адрес **worldskills.ru**.
   2. Для проверки доступа к сети интернет по протоколу IPv6 можно использовать адрес **web6.worldskills.ru**.

##### Настройка сети домашнего офиса

1. Обеспечьте резервное копирование пользовательского каталога **/home/skill39/Documents** на HomeClient.
   1. Используйте **Cron** для запуска резервного копирования по расписанию с периодичностью в **1 минуту**.
   2. Процесс резервного копирования должен запускаться от имени пользователя **skill39**.
   3. Для синхронизации файлов используйте утилиту **rsync**.
   4. Процесс резервного копирования не должен запрашивать ввод дополнительных параметров и должен автоматически возобновлять работу после перезагрузки операционной системы.
   5. Для подключения к FileServer используйте учетную запись **ftpuser** и аутентификацию на основе открытых ключей.
   6. Резервное копирование должно производиться на FileServer в каталог **/opt/storage/**.
   7. Файлы на FileServer должны обновляться, но не удаляться при их отсутствии на HomeClient.
   8. Файлы с расширением **.iso** должны быть исключены из синхронизации.

##### Настройка сети организации SunShine LLC

1. Установите и настройте веб-сервер на WebServer.
     1. Используйте путь **/opt/html/** в качестве корневого каталога сайта.
     2. Создайте файл с именем **index4.html** со следующим содержанием:

         ```
        <html><body>
          <h1>Welcome to SunShine LLC!</h1>
        </body></html>
        ```

     3. Создайте файл с именем **index6.html** со следующим содержанием:

         ```
        <html><body>
          <h1>Welcome to SunShine LLC!</h1>
          Congratulations! Your network is ready for IPv6!
        </body></html>
        ```

  2. Используйте файл **index4.html** в качестве главной страницы сайта **web.sunshine.local**. Обеспечьте работу сайта по протоколу IPv4.

  3. Используйте файл **index6.html** в качестве главной страницы сайта **web.ip6.sunshine.local**. Обеспечьте работу сайта по протоколу IPv6.

  4. Настройте доступ к WebServer по протоколу https.

       1. При обращении к сайту по протоколу http должна происходить автоматическая переадресация на протокол https.
       2. LinuxClient должен доверять сертификату сайта и не выдавать предупреждающих сообщений о недоверенном соединении.

  5. Настройте внешний доступ к сайту на WebServer.

         1. Доступ должен быть предоставлен по внешнему IPv4 адресу LinuxRTR.
         2. Доступ должен быть предоставлен по IPv6 адресу WebServer.
         3. Обеспечение отсутствия предупреждающих сообщений о недоверенном https соединении для внешних клиентов не требуется.

6. На виртуальной машине WebServer создайте swap-файл.
   
   1. Объем файла должен быть в диапазоне 100-200 МБайт.
   2. Файл должен использоваться как swap.
   
3. swap-файл должен автоматически монтироваться при перезагрузке.
   
  7. Настройте уровень запуска (runlevel) операционной системы на AdminPC.
     1. На виртуальной машине AdminPC установлена графическая рабочая среда.
     2. Обеспечьте запуск операционной системы в консольном режиме (runlevel 3) каждый раз при перезагрузке.
     3. Сохраните возможность запуска графического окружения с помощью команды startx.

8. Настройте SFTP (SSH FTP) сервер на FileServer.

   1. Используйте путь **/opt/storage/** для хранения данных.
   2. Пользователь **ftpuser** с паролем **ftppass** должен обладать правами на чтение и запись.

9. Настройте внешний доступ к SFTP на FileServer.

   1. Доступ должен быть предоставлен по внешнему IPv4 адресу LinuxRTR.
   2. Доступ должен быть предоставлен по IPv6 адресу FileServer.
   3. Запретите пользователям SFTP просматривать файлы и каталоги, расположенные вне директории хранения файлов (chroot).
   4. Разрешите доступ к SFTP с HomeClient и из локальных сетей организации.
   5. Запретите доступ к SFTP c других узлов сети интернет.
   




### 4. ТОПОЛОГИЯ

![Topology](./Linux_Topology.png)